% !TEX program = xelatex

% Base
\documentclass{article}
\usepackage[a4paper,margin=1in]{geometry}

% Locale
\usepackage{polyglossia}
\setdefaultlanguage[localalph=true]{slovenian}
\usepackage[autostyle]{csquotes}
\DeclareQuoteAlias{german}{slovene}

% Bibliography
\usepackage[backend=biber,style=numeric]{biblatex}
\addbibresource{/home/martin/literatura.bib}

% Math
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{siunitx}

% Imported pdf_tex figures
\usepackage{graphicx,import}
\usepackage{color}

% Hyperlinks
\usepackage{hyperref}
\usepackage{xcolor}

% Styling
\numberwithin{equation}{subsection}
\setlength{\skip\footins}{1.5cm}

\title{Toplotna prevodnost}
\author{Martin Šifrar}

\begin{document}

\maketitle

\section{Uvod}

Toplotni tok je sorazmeren negativnemu gradientu temperature

\begin{equation*}
    j = −\lambda \nabla T,
\end{equation*}

pri čemer je $\lambda$ koeficient toplotne prevodnosti, ki je različen za različne snovi. Kovine so dobri toplotni prevodniki, električni izolatorji pa slabi toplotni prevodniki. Toplotna $\lambda$ in električna prevodnost $\sigma$ je v kovinah povezana zelo enostavno preko Wiedemann-Franzovega zakona

\begin{equation*}
    \frac{\lambda}{\sigma T} = 3 \left( \frac{k_B}{e} \right)^2 = 2.22 \times 10^{-18}\,\si{W\ohm/K^2}
\end{equation*}

\section{Naloga}

\begin{enumerate}
    \item Umeri termočlen -- izmeri zvezo med temperaturno razliko in napetostjo na termočlenu.
    \item Izmeri koeficient toplotne prevodnosti dane kovine.
\end{enumerate}

\section{Meritve in račun}

Prvo umerimo termočlen. Temperaturno razliko med posodo z ledom in posodo z vročo vodo merimo z termometrom, katerega napaka v našem merilnem območju je

\begin{equation*}
    \Delta T = \begin{cases}
        \SI{0.1}{\celsius} & T \le \SI{50}{\celsius} \\
        \SI{1}{\celsius} & T \le \SI{70}{\celsius} \\
        \SI{2}{\celsius} & T > \SI{70}{\celsius}
    \end{cases}
\end{equation*}

Pri vsaki temperaturi zabeležimo napetost (tabela~\ref{tab:calibration}) in skozi meritve prilagodimo premico (slika~\ref{fig:calibration}), s čimer dobimo temperaturni koeficient termočlena

\begin{equation*}
    k = 24.1 \pm 0.7\,\si{K/V}.
\end{equation*}

\begin{table}
    \centering
    \begin{tabular}{c|r}
        $\Delta T\,[\si{K}]$ & $U\,[\si{V}]$ \\
        \hline
        42.4 & 1.705 \\
        46.8 & 1.880 \\
        52.8 & 2.129 \\
        56.5 & 2.281 \\
        59.2 & 2.410 \\
        63.1 & 2.563 \\
        66.6 & 2.773 \\
        75.9 & 3.064 \\
        79.9 & 3.248 \\
        85.8 & 3.508 \\
        86.3 & 3.533 \\
        86.6 & 3.542 \\
        88.2 & 3.583
    \end{tabular}
    \caption{Izmerjena napetost na termočlenu pri toplotnih razlikah med posodama.}
    \label{tab:calibration}
\end{table}

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics{calibration.pdf}
    \caption{$\Delta T$ med posodo z ledom in posodo z vročo vodo in pri njih izmerjene napetosti na termočlenu.}
    \label{fig:calibration}
\end{figure}

Potem termočlen vtaknemo v luknjici na valjastem prevodniku s polmerom

\begin{equation*}
    R = 4.46 \pm 0.10\,\si{cm}.
\end{equation*}

Luknjici sta oddaljeno za

\begin{equation*}
    \ell = (5.6 \pm 0.1)\,\si{cm}.
\end{equation*}

Pri različnih močeh grelca zapišemo napetost na termočlenu (tabela~\ref{tab:P-U}) in iz premice, ki jo prilagodimo skozi meritve (slika~\ref{fig:P-U}), izračunamo koeficient

\begin{equation*}
    \lambda = (220 \pm 4)\,\si{W/mK}.
\end{equation*}

Pri tem smo za napako (parameter \verb|sigma| v funkciji \verb|curve_fit| z \verb|absolute_sigma=True|) uporabili dvakratno vrednost napake moči

\begin{equation*}
    \Delta P = \SI{0.5}{W},
\end{equation*}

saj imamo podobno veliko relativno napako prisotno tudi na x-osi, kjer pa tega z rabo fukcije \verb|curve_fit| ne moremo upoštevati.

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics{lambda-fit.pdf}
    \caption{$\Delta T$ med posodo z ledom in posodo z vročo vodo in pri njih izmerjene napetosti na termočlenu.}
    \label{fig:P-U}
\end{figure}

\begin{table}
    \centering
    \begin{tabular}{c|r}
        $P\,[\si{W}]$ & $U\,[\si{V}]$ \\
        \hline
        30.2 & 0.178 \\
        49.5 & 0.324 \\
        59.9 & 0.324 \\
        70.9 & 0.427 \\
        83.2 & 0.464 \\
        90.1 & 0.585 \\
        101.4 & 0.654
    \end{tabular}
    \caption{Izmerjena napetost na termočlenu pri različnih močeh gretja oz. toplotnih tokovih.}
    \label{tab:P-U}
\end{table}

\end{document}
